憂掀內地人逃亡潮 台未立難民法

憂掀內地人逃亡潮 台未立難民法

在港被控暴動罪的李倩怡潛逃台灣後獲人權組織照顧。

【本報訊】為逃離政治檢控而投奔台灣的香港人，不止林榮基一個。於旺角騷亂中被拘捕的19歲少女李倩怡，亦已經潛逃台灣。台灣目前沒有《難民法》，2016年完成初審的草案，迄今尚未完成三讀，原因是當局擔心法例會打開大門，引來大量中國內地人逃亡。

相關新聞：維權爭公義 勢成政權眼中釘助內地弱勢 社工隨時被控

涉暴動少女棄保潛台

事發時17歲的李倩怡，報稱中學生，被控兩項暴動罪。她於2017年1月缺席在區域法院讓被告答辯的聆訊，法官簽發拘捕令通緝，並充公其3,000元保釋金。

當時李倩怡的代表律師表示，聆訊前數天李及家人失去聯絡。後來有台灣立委證實李倩怡身在台灣，並獲人權組織照顧。

台灣目前並沒有《難民法》。台灣內政部於2005年首度提出《難民法》草案，歷經數年及數屆立委審議，於2016年7月完成初審，不過至今仍未完成三讀。根據《難民法》初審條文規定，因天災人禍或受政治迫害者，經審查許可後可來台灣居留。

有指阻礙《難民法》審議最主要是兩岸問題，若《難民法》通過後，或會有大批內地異議人士來台灣申請政治難民。

台灣現時的法規並沒有提供內地人士政治庇護的法源依據，因此台灣當局只能夠按照每宗個案處理。根據現行的《兩岸人民關係條例》第17條，台灣官方可以基於政治考量，批准專案長期居留，不過當中規定申請人必須是「領導民主運動有傑出表現之具體事實及受迫害之立即危險者」及「合法入境」才能申請。

■記者陳沛冰

上一則
上一則
攝影師好友：中共魔爪威脅佢生命

下一則
下一則
因惡法出山受訪 潘熙指批核權交特首不可取 「信制度 勿信人」

維權爭公義 勢成政權眼中釘助內地弱勢 社工隨時被控
美國務院聲明：修例損港特殊地位
抵台恐懼未散林榮基以為記者是警察
攝影師好友：中共魔爪威脅佢生命
因惡法出山受訪潘熙指批核權交特首不可取「信制度 勿信人」
倘京另有意圖 法庭難把關
港府稱堵漏洞 徒弟斥雙重標準
李家超死撐：日落條款延誤拘捕
基金大鱷巴斯：聯匯恐崩潰
送中例殺埋身林榮基流亡台灣臨別呼籲 守護香港明日上街

寫唔接受大陸人咪得